\input{preamble}

\begin{document}
	\includecourse

	\section{}%
	
	\begin{align*}
		f_n: \intervallefo{0}{+\infty} &\longrightarrow \R \\
		x &\longmapsto \frac{1}{1+nx^2} 
	.\end{align*}
	
	\subsection{Convergence simple}%
	
	Soit $x \in \intervallefo{0}{+\infty}$

	\begin{itemize}
		\item Si $x=0$ alors pour tout $n \in \N, f_n( 0 )=1 \rlim { n\to +\infty }1$
		\item Si $x>0$ alors pour tout $n \in \N, f_n( x ) = \frac{1}{1+nx^2} \rlim{ n\to
			+\infty}0$ 
	\end{itemize}
	Soit 
	\begin{align*}
		f: \intervallefo{0}{+\infty} &\longrightarrow \R \\
		x &\longmapsto 
		\begin{cases}
			1 & \text{ si } x = 0\\
			0 & \text{ si } x > 0
		\end{cases}
	.\end{align*}
	On a $f_n \rlim[C.S.]{ n\to +\infty }f$ sur $\intervallefo{0}{+\infty}$
	
	\subsection{Convergence uniforme}%
	\label{sub:convergence_uniforme}
	
	Pas de convergence uniforme. En effet, $f$ n'est pas continue sur
	$\intervallefo{0}{+\infty}$ alors que chaque $f_n$ est continue et l'on sait que la
	limite uniforme d'une suite de fonctions continues est continue.

	\subsection{Converge uniforme sur $\intervalleoo{0}{+\infty}$}%
	\label{sub:converge_uniforme_sur_invalfo_}
	
	Sur $\intervalleoo{0}{+\infty}$ la limite simple de $( f_n )_{n \in \N}$ est $\tilde{
	0}$ qui est continue.

	Soit $n \in \N$, on cherche si $ \abs{f_n-\tilde{ 0 }}$ est bornée sur
	$\intervalleoo{0}{+\infty}$ 

	On cherche :
	\begin{align*}
		\sup_{x \in \intervalleoo{0}{+\infty}} \abs{( f_n-\tilde{ 0 } )( x )} &= \sup_{x
		\in \intervalleoo{0}{+\infty}} \abs{\frac{1}{1+nx^2}}\\
		&= 1 \not \rlim{ n \to \infty } 0
	\end{align*}
	
	\subsection{Convergence uniforme sur $\intervallefo{A}{+\infty}, A  > 0$}%
	
	Soit $n \in \N$. 
	\begin{align*}
		\sup_{x \in \intervallefo{A}{+\infty}} \abs{( f_n-\tilde{ 0 } )( x )} &= \sup_{x
		\in \intervallefo{A}{+\infty}} \abs{\frac{1}{1+nx^2}} \\
		&= \frac{1}{1+nA^2} \\
			\iff \norme{ f_n-\tilde{ 0 } }_\infty &= \frac{1}{1+nA^2}
	\end{align*}
	Or $\frac{1}{1+nA^2} \rlim{ n \to \infty } 0$ 

	Donc $\norme{ f_n-\tilde{ 0 } } \rlim{ n \to \infty } 0$ 

	\Conclusion : $f_n \rlim[C.U.]{ n\to +\infty }\tilde{ 0 }$ sur $\intervallefo{A}{+\infty}$

	\section{}%
	
	A faire chez soi

	\section{}%
	\begin{align*}
		f_n: \intervalleoo{0}{+\infty} &\longrightarrow \R \\
		x &\longmapsto \left( \frac{x}{n} \right)^{nx} = e^{nx \ln\left(\frac{x}{n}\right)}
	.\end{align*}

	\subsection{Convergence simple}%
	\label{sub:convergence_simple}
	
	Soit $x \in \intervalleoo{0}{+\infty}$ 

	\begin{align*}
		\frac{x}{n} \rlim{ n \to \infty } 0 \implies& \ln\left(\frac{x}{n}\right) \rlim{ n
		\to \infty } -\infty\\
		\implies& n x \ln\left(\frac{x}{n}\right) \rlim{ n \to \infty } -\infty\\
		\implies& f_n( x ) \rlim{ n \to \infty } 0
	\end{align*}
	Donc $f_n \rlim[C.S.]{ n\to +\infty }\tilde{ 0 }$ sur $\intervalleoo{0}{+\infty}$ 

	\subsection{Convergence uniforme sur $\intervalleoo{0}{+\infty}$}%
	\label{sub:convergence_uniforme_sur_0_infty_}
	
	Soit $n\ge 1$.
	\begin{align*}
		\sup_{x \in \intervalleoo{0}{+\infty}} \abs{( f_n-\tilde{ 0 } )( x )} &= \sup_{x
		\in \intervalleoo{0}{+\infty}} e^{nx \ln\left(\frac{x}{n}\right)} 
	\end{align*}
	Si pour tout $n\ge 1$ on pose $x_n = n$ 

	Alors $f_n( x_n )= \left( \frac{n}{n} \right)^{n^2} = 1$
	
	Donc pour tout $n\ge 1, \norme{ f_n-\tilde{ 0 } }_\infty \ge \abs{( f_n-\tilde{ 0 } )(
	x_n)}=1$ 

	C'est à dire : $\sup_{x \in \intervalleoo{0}{+\infty}} \abs{( f_n-\tilde{ 0 } )( x )}
	\ge 1$ 

	Donc $f_n \not \rlim[C.U.]{ n\to \infty }\tilde{ 0 }$ sur  $\intervalleoo{0}{+\infty}$

	\subsection{Convergence uniforme sur $\intervallefo{A}{+\infty}$}%
	
	La démonstration que nous venons de faire s'applique aussi à tout intervalle de la
	forme $\intervallefo{A}{+\infty}$. Il n'y a donc pas convergence uniforme sur ces
	intervalles.
	
	\subsection{Convergence uniforme sur $\intervalleof{0}{A}, A>0$}%
	
	Soit $n\ge 1$, on étudie la fonction $f_n$ 

	\begin{align*}
		f_n'( x )&= \left( n\ln\left(\frac{x}{n}\right)+nx \times -\frac{1}{x} \right)e^{nx
		\ln\left(\frac{x}{n}\right)} \\
		&= \underbrace{ne^{nx \ln\left(\frac{x}{n}\right)}}_{>0} \left(
		1+\ln\left(\frac{x}{n}\right) \right)
	\end{align*} 
	\begin{align*}
		f_n'( x ) > 0 \iff& \ldots \iff& x > \frac{n}{e}
	\end{align*}

	\begin{tikzpicture}
		\tkzTabInit{$x$ / 1, $f'(x)$ / 1, $f$ / 1.5}{$0$, $\frac{n}{e}$, $A$}
		\tkzTabLine{d,-,z,+,}
		\tkzTabVar{+C/ $1$,-/$e^{-\frac{n^2}{e}}$,+/ $\left( \frac{A}{n} \right)^{nA}$,}
	\end{tikzpicture}
	
	On pose pour tout $n\ge 1, x_n = ne^{-n}$

	Alors $f_n( x_n )= \exp\left(n^2 e^{-n} \ln\left(e^{-n}\right)\right)= e^{-n^3 e^{-n}}
	\rlim{ n \to \infty } 1$ 

	Donc $\norme{ f_n-\tilde{ 0 } }_\infty \not \rlim[C.U.]{ n\to +\infty }0$ sur
	$\intervalleof{0}{A}$ 

	\subsection{Convergence uniforme sur  $\intervalleff{A}{B}$ avec $B>A>0$}%
	
	On pose $n$ assez grand tel que $\frac{n}{e}>B$

	\begin{tikzpicture}
		\tkzTabInit{$x$ / 1, $f'(x)$ / 1, $f$ / 1.5}{$0$, $A$,$B$, $\frac{n}{e}$,
		$+\infty$ }
		\tkzTabLine{d,,,,-,,z,+}
		\tkzTabVar{+C/ $1$,-/,-/ ,-/}
	\end{tikzpicture}
	
	Si $n$ est assez grand, 
	\begin{align*}
		\sup_{x \in \intervalleff{A}{B}} \abs{( f_n-\tilde{ 0 } )( x )} &= f_n( A )\\
									&=\exp\left(An\ln\left(\frac{A}{n}\right)\right)
	\end{align*}

	C'est à dire : $\norme{ f_n-\tilde{ 0 } }_\infty= e^{A n\ln\left(\frac{A}{n}\right)}
	\rlim{ n \to \infty } 0$

	\Conclusion : Quels que soient les réels $A, B$ avec $B>A>0$ :
	$f_n \rlim[C.U.]{ n\to +\infty }\tilde{ 0 }$ sur $\intervalleff{A}{B}$

	\section{}%
	\begin{align*}
		f_n: \intervallefo{0}{+\infty} &\longrightarrow \R \\
		x &\longmapsto \frac{nx^3}{1+nx^2} 
	.\end{align*}
	
	\subsection{Convergence simple}%
	\label{sub:convergence_simple}
	
	Soit $x \in \intervallefo{0}{+\infty}$ 

	\begin{itemize}
		\item Si $x=0$ alors pour tout $n \in \N, f_n( 0 )=0 \rlim{ n \to \infty } 0$
		\item Si $x>0$ alors 
		\begin{align*}
			\forall n \in \N, f_n( x )=\frac{nx^3}{1+nx^2}=\frac{x^3}{x^2+\frac{1}{n}}
		\end{align*}
		Donc $f_n( x )\rlim{ n \to \infty } x$
	\end{itemize}

	Finalement $f_n \rlim[C.S.]{ n\to +\infty }Id_{\intervallefo{0}{+\infty}}$
	
	\subsection{Convergence uniforme sur $\intervallefo{0}{+\infty}$}%
	
	Soit $n \in \N$, on étudie la fonction $g_n=f_n-Id$ 

	\begin{align*}
		\forall x \in \intervallefo{0}{+\infty}, g_n( x ) &= \frac{nx^3}{1+nx^2}-x\\
		&= \frac{nx^3-x-nx^3}{1+nx^2}\\
		&= -\frac{x}{1+nx^2}
	\end{align*}
	$g_n$ est dérivable sur $\intervallefo{0}{+\infty}$ et 
	\begin{align*}
		g_n'( x )&= \frac{( 1+nx^2 )+x( 2nx )}{( 1+nx^2 )^2}\\
				 &= \frac{-1+nx^2}{( 1+nx^2 )^2}
	\end{align*}

	\begin{tikzpicture}
		\tkzTabInit{$x$ / 1, $g'(x)$ / 1, $g$ / 1.5}{$0$, $\frac{1}{\sqrt{n}}$,	$+\infty$}
		\tkzTabLine{,+,z,+,}
		\tkzTabVar{+/ $0$,-/ $-\frac{1}{2\sqrt{n}}$,+/ $0$,}
	\end{tikzpicture}
	\begin{align*}
		\sup_{x \in \intervallefo{0}{+\infty}} \abs{( f_n-Id )( x )} = \frac{1}{2\sqrt{n}}
		\iff \norme{ f_n-Id }_\infty = \frac{1}{2\sqrt{n}}	\rlim{ n \to \infty } 0
	\end{align*}
	Donc $\norme{ f-Id }_\infty \rlim{ n \to \infty } 0$ 

	C'est à dire $f_n$ converge uniformément sur $\intervallefo{0}{+\infty}$

	\section{}%

	\section{}%
	
	\begin{align*}
		f_n: \intervalleoo{0}{+\infty} &\longrightarrow \R \\
		x &\longmapsto \frac{e^{-nx}}{x^2} 
	.\end{align*}
	
	\subsection{Convergence simple}%
	\label{sub:convergence_simple}
	
	Soit $x \in \intervalleoo{0}{+\infty}$

	Alors $nx \rlim{n \to +\infty} +\infty$ donc $-nx \rlim{n \to +\infty} -\infty$ et
	$e^{-nx} \rlim{n \to +\infty} 0 $ 

	Donc  $\frac{e^{-nx}}{x^2} \rlim{n \to +\infty} 0$

	\Conclusion : pour tout $x \in \intervalleoo{0}{+\infty}, f_n( x ) \rlim{n \to
	+\infty} 0$

	Donc $f_n \rlim[C.S]{ n\to +\infty }\tilde{ 0 }$ 

	\subsection{Convergence uniforme}%
	\label{sub:convergence_uniforme}
	
	On pose pour tout $n \ge 1, x_n = \frac{1}{n} \in \intervalleoo{0}{+\infty}$ 

	On a $\forall n \ge 1, f_n ( x_n ) = \frac{e^{-1}}{( \frac{1}{n} )^2} = \frac{n^2}{e} \not \rlim{n \to
	+\infty} 0$

	Donc $f_n \not \rlim[C.U]{ n\to +\infty } \tilde{ 0 }$ sur $\intervalleoo{0}{+\infty}$

	\subsection{Convergence uniforme sur $\intervallefo{a}{+\infty}, a >0$}%
	
	Soit $n\ge 1$.

	Si $x\ge a$ alors $x^2 \ge a^2$ donc $\frac{1}{x^2} \le \frac{1}{a^2}$ et $e^{-nx}\le
	e^{-na}$ 

	Donc pour tout $x \in \intervallefo{a}{+\infty}, \abs{f( x )} \le \frac{e^{-na}}{a^2}$ 

	Donc $f_n$ est bornée sur $\intervallefo{a}{+\infty}$ t $f_n-\tilde{ 0 }$ aussi

	Donc $\sup_{x \in \intervallefo{a}{+\infty}} \abs{( f_n-\tilde{ 0 } )( x )} \le
	\frac{e^{-na}}{a^2}$

	C'est à dire : $\norme{ f_n-\tilde{ 0 } }_\infty \le \frac{e^{-na}}{a^2}$ 

	Or $\lim_{n \to +\infty} \frac{e^{-na}}{a^2}=0$ donc $\norme{ f_n-\tilde{ 0 } }_\infty
	\rlim{n \to +\infty} 0$ 

	\Conclusion : $f_n$ converge uniformément vers 0
\end{document}
